今年近600宗企圖自殺個案 豈能充耳不聞

今年近600宗企圖自殺個案 豈能充耳不聞
一名資深傳媒人

上星期在中環遮打花園的「港媽集會」中，大會邀請一隊由年輕人組成的樂隊BOYZ’ REBORN獻唱，期間BOYZ’ REBORN的主音公開承認，在過去的七月一日自己曾走上天台企圖自殺，幸好最終想清楚不希望身邊人經驗失去同路人的感受，並打消自殺的念頭。

筆者對這隊年輕樂隊BOYZ’ REBORN並不認識，但對於一個自認患有抑鬱病，並且曾經企圖自殺年輕人，今日能夠走上台上，向在場一萬多人分享自己心路歷程，絕對是「不幸中的萬幸」。當然對於一眾曾經企圖自殺的人來說，自殺的感覺相信是相當複雜，想活及想死的念頭一直在拉鋸，一直活在絕望、痛苦、放棄、逃避、害怕之中，絕對不是易事。

企圖自殺的原因好多，可以是經驗長期病患、愛情路上受傷害、朋輩的欺凌、經歷財困的絕望、抑鬱病的困擾、甚或是對社會絕望的控訴及死諫。

事實上從一個對於自殺及企圖自殺的統計數字來看，過去一星期企圖自殺的數字確實大幅增加，從報章及網上新聞整合而成的自殺統計，今年上半年全港共錄得543宗自殺/企圖自殺的個案，平均每日錄得3宗，但原來過去一星期已有35宗，平均每日5宗自殺及企圖自殺，近日一個網上情緒支援的平台更指出，曾經於一日內接獲多達400宗年青人求助電話。

今年來整體已錄得近600宗企圖自殺的個案，當中更已經有多達近400人因自殺而死亡的個案，社會豈能對有關數字充耳不聞，無慟於衷，我們的政府在自殺的課題又有落過多少的工夫，翻查政府的數字，政府對全港自殺數字的統計，嚴格來說就只有司法機構死因裁判官的年度報告，但根據司法機構網頁最新更新，目前只有2017年全年數字，再者有關報告重點絕不在於「自殺」，而是集中於意外死亡的分析，整份98頁的報告中只用了56個字來交代「自殺」的部分。

另外按勞福局向立法會議員的答覆，「教育局一直要求中小學匯報學生懷疑自殺個案，以便跟進及提供合適專業支援，惟自殺身亡個案的性質和數字，須待死因裁判法庭的法律程序完成後方能確定，而教育局沒有向死因裁判庭收集有關資料，故未能就學生自殺提供經正式核實的數字。」

從上述文字已可看出，政府對於自殺及企圖自殺的研究及統計，相信是相當缺乏及被動，當然坊間亦有香港賽馬會防止自殺研究中心的數據，這個由香港大學社會科學學院創立的中心，確實為社會提供相當豐富的學術分析，不過從最新網頁更新，最新統計仍然是2017年的數字。

今年年初，有網民自發設計並整理 2019年香港自殺資料統計試算表，為香港提供一個最新、最豐富的自殺/企圖自殺的統計，記錄香港每日由新聞報導之自殺數據，內容包括自殺原因、方式、性別、年齡層、地區及屋苑分佈等。

最後想起聖法蘭西斯的一段禱文，讓我們懂得關心身邊有需要的人，為感到絕望的年輕人帶來希望。

主啊，使我成為你和平的使者。
何處有仇恨，讓我撒下愛心的種子。
何處有傷害，讓我撒下寬恕的種子。
何處有疑惑，讓我撒下信心的種子。
何處有黑暗，讓我撒下光明的種子。
何處有絕望，讓我撒下希望的種子。
何處有愁苦，讓我撒下喜樂的種子。

2019年香港自殺資料統計
本文件旨在記錄香港每日由新聞報導之自殺數據，以便用作討論。
本文件並非鼓吹自殺行為請珍惜生命，關心身邊家人及朋友。

2019年香港自殺資料統計 截至6月30日

食完飯 推一下

放工 推一下

推多下

政權在吃人